\documentclass[a4paper, 12pt]{article}

\usepackage[LeagueSpartan]{INSA}
% use the predefined INSAexo environment for exercises
\theoremstyle{INSAexo}
\newtheorem{exercise}{Exercice}

\usepackage[french]{babel}
\usepackage[inner=2.5cm, outer=3cm, bottom=2cm, top=2cm]{geometry}

%% Title 
\INSAcourse[AP~3]{Algorithmique et programmation 3}
\INSAyear{STPI 2A 20XX--20YY}
\INSAtitle{EXAMEN FINAL}
\INSAsubtitle{}
\INSAauthors{}
\INSAlogo{graphics/INSA_CVL_gray.pdf}

\fancypagestyle{pagenumstyle}{%
    \fancyhf{}\cfoot{}\rfoot{\thepage/\pageref{LastPage}}
}

\begin{document}
\makeINSAtitle[1ex]
\fancypagestyle{pagenumstyle}{%
    \fancyhf{}\cfoot{}\rfoot{\thepage/\pageref{LastPage}}
}
\thispagestyle{pagenumstyle}

\vspace{-\bigskipamount}

\noindent Durée : 2\,h.
\par\noindent Document autorisé : une feuille A4 recto-verso comportant le nom de l'étudiant.
\par\noindent L'énoncé comporte trois exercices indépendants, sur \pageref{LastPage} pages.

\bigskip

\begin{exercise}[Tri par sélection de listes chaînées]\
\par\noindent
On considère des listes simplement chaînées comme définies en cours, contenant des données que l'on peut comparer avec l'opérateur $\leq$, par exemple des nombres entiers.
\begin{enumerate}
\item\label{rech-min} Écrire un algorithme \texttt{rechercher\_minimum}, qui accepte en entrée une liste chaînée et renvoie en sortie la cellule contenant le plus petit élément.
\item Écrire un algorithme \texttt{échanger\_minimum},
qui accepte en entrée une liste chaînée,
et qui échange son élément de tête avec son plus petit élément ;
on pourra utiliser la routine \texttt{rechercher\_minimum}.
\item\label{tri-sel} Écrire un algorithme \texttt{tri\_sélection}, qui accepte en entrée une liste chaînée, et qui la trie par ordre croissant ;
on pourra utiliser la routine \texttt{échanger\_\allowbreak minimum}.
\item Écrire des versions récursives des algorithmes proposés en \ref{tri-sel} puis en \ref{rech-min}.
\end{enumerate}
\end{exercise}

\bigskip

\begin{exercise}
Pour organiser votre travail personnel, vous disposez d'un agenda électronique rudimentaire : les noms des cours que vous devez réviser sont disposés dans une \emph{file}.
Chaque fois qu'un cours vous semble nécessiter du travail personnel, vous rajoutez le nom de ce cours dans la file.
Au début de chaque séance de travail personnel, il vous suffit de récupérer la prochaine valeur dans cette file pour savoir quelle matière travailler.

\begin{enumerate}
\item
Vous savez qu'il est important de ne pas laisser s'écouler trop de temps entre un cours et sa révision ; sinon, les informations sont plus difficiles à assimiler. Expliquer pourquoi une file est une structure de données appropriée.
\end{enumerate}

\noindent
Malheureusement, vous avez oublié de prévoir de travailler vos cours d'algorithmique et programmation !
Sachant qu'au sein des sciences de base, son coefficient est un tiers des coefficients attribués aux mathématiques, vous souhaitez modifier votre file en rajoutant une séance d'algorithmique et programmation toutes les trois séances de mathématiques.

\begin{enumerate}[resume]
\item
Écrire un algorithme qui accepte en entrée une file de chaînes de caractères, et qui insère dans cette file la chaîne ``algo et prog'' toutes les trois occurrences de la chaîne ``maths''. L'ordre des autres éléments ne doit pas être modifié. On pourra utiliser une file auxiliaire.
\end{enumerate}

\noindent
On dispose pour cela de la structure \texttt{file} définie en cours,
avec les routines associées \texttt{créer\_file}, \texttt{enfiler}, \texttt{défiler} et \texttt{est\_vide} ; on ne fera aucune hypothèse sur les mécanismes de sa mise en œuvre.
\end{exercise}

\bigskip

\begin{exercise}[Méthode de Horner pour l'évaluation de polynômes]\
\begin{enumerate}
\item Écrire un algorithme \texttt{puissance}, qui accepte en entrée un nombre réel et un nombre entier positif ou nul, et calcule le nombre réel élevé à la puissance du nombre entier.
\item Analyser la complexité de l'algorithme \texttt{puissance}, c'est-à-dire :
    \begin{enumerate}
    \item\label{compl-op} discuter des opérations pertinentes pour la complexité \emph{temporelle} ;
    \item\label{compl-in} discuter des entrées de l'algorithme qui influencent cette complexité ;
    \item\label{compl-as} en donner une caractérisation asymptotique en justifiant brièvement ;
    \item reprendre les points \ref{compl-op}--\ref{compl-as} pour la complexité \emph{spatiale}, c'est-à-dire concernant le coût en mémoire.
    \end{enumerate}
\end{enumerate}

\noindent
Dans la suite, on représente un polynôme $P(X) = \sum_{i = 0}^N a_i X^i$ avec un tableau dont le $i$\ieme élément représente le coefficient d'indice $i - 1$, c'est-à-dire $a_{i - 1}$.

\begin{enumerate}[resume]
\item Écrire un algorithme \texttt{évaluer\_polynôme}, qui accepte en entrée un polynôme et un nombre réel, et qui calcule la valeur du polynôme prise en le nombre réel. Il fera appel à la routine \texttt{puissance}.
\item Analyser la complexité de l'algorithme \texttt{évaluer\_polynôme}.
\end{enumerate}

\noindent
Soit $N \in \mathbb{N}$, et $P(X) = \sum_{i = 0}^N a_i X^i$ un polynôme à coefficients réels de degré $N$.
Étant donné un réel quelconque $x \in \mathbb{R}$,
on définit la suite finie $(u_n)_{0\leq n\leq N}$ par récurrence,
en posant $u_0 = a_N$, puis pour tout $n \in \{0,\dotsc,N\}$,
$u_{n} = x u_{n - 1} + a_{N-n}$.

\begin{enumerate}[resume]
\item Prouver que pour tout $n \in \{0,\dotsc,N\}$,
    $u_{n} = \sum_{i = 0}^n a_{N - i} x^{n - i}$.
\item D'après le point précédent, que vaut en particulier $u_N$ ?

\item En déduire un autre algorithme \texttt{évaluer\_polynôme\_efficace}, qui accepte en entrée un polynôme et un nombre réel, et qui calcule la valeur du polynôme prise en le nombre réel, sans faire appel à la routine \texttt{puissance}.
\item Analyser la complexité de l'algorithme \texttt{évaluer\_polynôme\_efficace}.
\end{enumerate}

\end{exercise}

\end{document}
